\begin{center}
  \textbf{\large ТЕХНИЧЕСКОЕ ЗАДАНИЕ}
\end{center}

\textbf{Тема:}

«Разработка мультимодального метода одометрии для мобильных роботов по данным камеры и лидара»

\textbf{Техническое задание:}

Рассматривается задача оценки перемещения мобильного робота, конструкция которого предполагает наличие одновременно камеры и лидара. Требуется исследовать и совместить методы визуальной и лидарной одометрии для повышения точности определения траектории движения по сравнению с использованием только одного из датчиков. Базовые методы лидарной и визуальной одометрии, а также метод совмещения данных должны быть выбраны по результатам предварительного анализа. Разработанный прототип необходимо протестировать на открытых наборах данных, в частности на The KITTI Vision Benchmark Suite (Visual Odometry).

Цель работы — разработать и исследовать мультимодальный алгоритм одометрии, комбинирующий информацию от камеры и лидара, и определить рекомендации по применению такого подхода в робототехнике.

Задачи:
\begin{enumerate}
  \item Проведение аналитического обзора в области методов одометрии на основе данных камеры и лидара, включая способы их синхронизации и комбинирования.
  \item Выбор подходящего набора методов визуальной и лидарной одометрии и разработка схемы их интеграции.
  \item Реализация прототипа мультимодального алгоритма одометрии, обеспечивающего оценку движения мобильного робота.
  \item Проведение серии экспериментов на открытых датасетах, сравнительного анализа полученных результатов с раздельными схемами (только камера / только лидар), а также другими такими представителями мультимодальных методов как SDV-LOAM и GLIM.
  \item Формирование методических рекомендаций по использованию и настройке полученного решения, включая потенциальные сценарии и ограничения.
\end{enumerate}

Требования к разрабатываемому решению:
\begin{enumerate}
  \item Разрабатываемая система рассчитана на использование данных монокулярной RGB камеры с разрешением 1382 x 512 и частотой не менее 10 Гц, а также 3D лидара с 64 вертикальными каналами, работающем на частоте не менее 10 Гц.
  \item Подразумеваются доступными данные калибровки, включающие в себя параметры камеры, а также взаимное расположение камеры и лидара.
  \item Средняя частота обработки данных должна составлять не менее 8 Гц.
  \item По результатам серии экспериментов средняя относительная ошибка оценки пройденного пути не должна превышать 2%, а относительная ошибка ориентации – 0.005 град/м на The KITTI Vision Benchmark Suite (Visual Odometry).
  \item Аппаратные ограничения: объём доступной оперативной памяти не менее 8 ГБ, CPU с частотой 2 ГГц и выше, для обеспечения заявленной скорости обработки.
  \item Система должна поддерживать логгирование результатов в формате ROS Topics.
  \item Наличие описания процесса настройки алгоритма, шагов калибровки и воспроизведения экспериментов.
\end{enumerate}

Исходные данные:
\begin{itemize}
  \item Lee D. et al. LiDAR odometry survey: recent advancements and remaining challenges //Intelligent Service Robotics. – 2024. – Т. 17. – №. 2. – С. 95-118. \cite{lee2024lidar}
  \item He M. et al. A review of monocular visual odometry //The Visual Computer. – 2020. – Т. 36. – №. 5. – С. 1053-1065. \cite{he2020review}
  \item Vizzo I. et al. Kiss-icp: In defense of point-to-point icp–simple, accurate, and robust registration if done the right way //IEEE Robotics and Automation Letters. – 2023. – Т. 8. – №. 2. – С. 1029-1036. \cite{vizzo2023kiss}
  \item Koide K. et al. Glim: 3d range-inertial localization and mapping with gpu-accelerated scan matching factors //Robotics and Autonomous Systems. – 2024. – Т. 179. – С. 104750. \cite{koide2024glim}
  \item Yuan Z. et al. SDV-LOAM: semi-direct visual–LiDAR Odometry and mapping //IEEE Transactions on Pattern Analysis and Machine Intelligence. – 2023. – Т. 45. – №. 9. – С. 11203-11220. \cite{yuan2023sdv}

\end{itemize}

По результатам разработки должен быть представлен программный прототип мультимодального метода одометрии, включающий интегрированную схему работы с данными лидара и камеры, а также отчёт с описанием архитектуры решения, сравнительными экспериментами и методическими рекомендациями по использованию.





\newpage
\renewcommand{\contentsname}{\centerline{\large СОДЕРЖАНИЕ}}
\tableofcontents

\newpage
\begin{center}
  \textbf{\large ВВЕДЕНИЕ}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}

В последние годы рынок робототехники и автономных систем стремительно развивается. В частности, растет спрос на мобильных роботов, 
которые всё активнее внедряются в различные отрасли, такие как логистика, сельское хозяйство, городской транспорт и сфера услуг. 
При этом важнейшим вызовом для подобных систем остаётся задача локализации – определения собственного положения и ориентации робота в пространстве. 
Неточности при локализации могут привести к неэффективной или нештатной работе, что в конечном итоге, может стать причиной аварий и сбоев.

Исторически для решения задачи локализации и построения карты (SLAM – Simultaneous Localization and Mapping) используются такие сенсоры, 
как камеры, лидары, IMU (инерционные датчики) и колёсные одометры. Каждая из модальностей имеет ряд преимуществ и недостатков. Например, 
камеры позволяют обрабатывать насыщенную визуальную информацию, что даёт возможность использовать особенности (признаки текстуры, цветные объекты и т. д.) 
и проводить оценку положения на основе сравнительно простого аппаратного обеспечения. Однако в условиях плохого освещения или отсутствия достаточного 
разнообразия признаков эффективность визуальных методов сильно падает. Лидары, напротив, обеспечивают надёжное измерение расстояния 
до объектов в широком диапазоне и с высокой точностью, но не несут в себе цветовой или текстурной информации. Их точность также может падать при определенных погодных условиях (туман, дождь, снегопад).

Именно поэтому возникает необходимость использования мультимодального подхода: в частности, использование одновременно данных камеры и лидара (Visual-LiDAR Odometry) 
обещает более высокую точность и стабильность в самых разных сценариях. Подобные мультимодальные системы уже исследуются и применяются в автомобильной 
отрасли (автономные машины), роботах-курьерах и сервисных платформах, складской логистике и других сферах.

В рамках данной выпускной квалификационной работы ставится цель разработать метод одометрии, совмещающий данные лидара и камеры, а также исследовать его работоспособность. 
Актуальность темы работы обусловлена возросшими требованиями к автономным системам, которым необходимы более точные и 
отказоустойчивые методы оценки собственного движения. Совмещение различных типов сенсорных данных позволяет более полно использовать 
доступную информацию об окружающей среде и снизить риск ошибок в локализации. Научно-практическая значимость работы состоит в том, 
что выводы, сделанные в ходе анализа и экспериментов, могут быть использованы при построении мультимодальных SLAM-систем в различных 
робототехнических приложениях.